<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>HB9HOX</title><link>//hb9hox.radio/de/</link><description>HB9HOX</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>de-ch</language><lastBuildDate>Fri, 28 Oct 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="//hb9hox.radio/de/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Das Wilderness-Protokoll</title><link>//hb9hox.radio/de/posts/wilderness-protocoll/</link><pubDate>Fri, 28 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>//hb9hox.radio/de/posts/wilderness-protocoll/</guid><description>&lt;div id="preamble">
&lt;div class="sectionbody">
&lt;div class="paragraph">
&lt;p>Das Wilderness-Protokoll bietet Stationen, welche sich ausserhalb der Reichweite von Repeatern befinden, die Möglichkeit, gehört zu werden, wenn es am notwendigsten ist!
Es wurde erstmals 1994 von William Alsup, N6XMW, vorgeschlagen (&lt;a href="#alsup1994">Alsup 1994&lt;/a>):&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div class="quoteblock">
&lt;blockquote>
&lt;div class="paragraph">
&lt;p>Alle Wanderer, die mit einem Handfunkgerät ausgestattet sind, sollten täglich um 10:00 Uhr, 13:00 Uhr und 16:00 Uhr fünf Minuten lang die nationale Simplex-Ruffrequenz 146.52 MHz&lt;sup class="footnote">[&lt;a id="_footnoteref_1" class="footnote" href="#_footnotedef_1" title="View footnote.">1&lt;/a>]&lt;/sup> überwachen.
Jeder Funkamateur, der sich bereits in Reichweite eines Repeaters befindet, benötigt das Protokoll nicht, aber er könnte eine Nachricht von einem Amateur ausserhalb der Reichweite von einem Repeater weiterleiten.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/blockquote>
&lt;/div>
&lt;div class="paragraph">
&lt;p>Als Alternative wurden Simplexfrequenzen anderer VHF/UHF-Bänder vorgeschlagen.
Funkamateure, mit reichlich Energiereserven, können auch jede Stunde überwachen.
Optional können Funkamateure auch ihre Präsenz ankündigen.
So wissen andere, wer in der Nähe ist.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div class="paragraph">
&lt;p>QST Ausgabe vom August 1995 griff Alsup das Thema nochmals auf (&lt;a href="#alsup1995">Alsup 1995)&lt;/a>.
Zudem wurden die Zeiten auf alle drei Stunden von 7 bis 19 Uhr erweitert.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div class="paragraph">
&lt;p>Der neuste Artikel zum Thema wurde von Rick Palm, K1CE, im August 2021 (&lt;a href="#palm2021">Palm 2021&lt;/a>) geschrieben.
Dies deutet darauf hin, dass das Thema immer noch aktuell ist.
Dies ist auch nicht verwunderlich.
Die Vereinigten Staaten sind ein Land mit weitreichenden unbewohnten Landstrichen.
Diese unbewohnten Flächen mit Mobilfunk abzudecken, ist schlichtweg nicht wirtschaftlich.
Doch ist es genau diese Wildnis, welche einen Reiz auf Abenteurer ausübt.
Womit wir dann wieder beim Wilderness-Protokoll sind.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;div class="sect1">
&lt;h2 id="_und_in_der_schweiz">Und in der Schweiz?&lt;/h2>
&lt;div class="sectionbody">
&lt;div class="paragraph">
&lt;p>Unsere Mobilfunkabdeckung ist aussergewöhnlich dicht und du hast auch in abgelegenen Bergregionen meist noch ein Signal.
Dennoch gibt es auch hierzulande blinde Flecken.
Dies sind vorwiegend Täler, wo du auf mehreren Seiten von Bergen umgeben bist.
Mit UKW kommst du hier auch nicht weit.
Für eine erfolgreiche Verbindung musst du auf höhere Lagen aufsteigen.
Dort oben wirst du dann wahrscheinlich auch wieder Handyempfang haben.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div class="paragraph">
&lt;p>Das Wilderness-Protokoll ist meines Wissens hierzulande kaum oder überhaupt nicht bekannt.
Dies ist jedoch das klassische &lt;a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Henne-Ei-Problem">Henne-Ei-Problem&lt;/a>.
Niemand rechnet damit, dass zu den Zeiten jemand aktiv die Frequenzen überwacht.
Und niemand überwacht die Frequenzen, weil …&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div class="paragraph">
&lt;p>Amateurfunk ist für mich nicht das primäre Mittel, um im Notfall Hilfe zu rufen.
Auf Wanderungen und Bergtouren ist mein Handfunkgerät jedoch immer dabei.
Es ist mein Hobby und jeder Vorwand unsere Frequenzprivilegien zu nutzen, soll gelten.
Zudem bringt der Funkbetrieb, weg von unserer heimischen Station, neue Herausforderungen und Freuden mit sich.
Und auf dem Berggipfel angekommen, nehme ich mir auch die Zeit für eine &lt;a href="https://hb9sota.ch/en/welcome/">Summits on the Air (SOTA)&lt;/a>-Aktivierung.
Und wer weiss, vielleicht kommt auch mal der Momment, in dem mir Amateurfunk hilft leben zu retten.
Eine lesenswerte Geschichte hierzu findet sich in der Januarasugabe 2012 vom HB-Radio (&lt;a href="#gruenenfelder2012">Grünenfelder 2012&lt;/a>).&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;div class="sect1">
&lt;h2 id="_quellen">Quellen&lt;/h2>
&lt;div class="sectionbody">
&lt;div class="ulist bibliography">
&lt;ul class="bibliography">
&lt;li>
&lt;p>&lt;a id="alsup1994">&lt;/a>[alsup1994] Alsup, William N6XMW. A Wilderness VHF FM Protocol. QST, February 1994, pp. 100.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a id="alsup1995">&lt;/a>[alsup1995] Alsup, William N6XMW. Wilderness VHF Protocol Reminder. QST, August 1995, pp. 101.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a id="palm2021">&lt;/a>[palm2021] Palm, Rick K1CE. Wilderness Emergency Communications Protocols. QST, March 2021, pp. 70.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a id="gruenenfelder2012">&lt;/a>[gruenenfelder2012] Grünenfelder, Thedy HB9ERV, «Hier isch de Urs usem Gaschteretal», HB Radio, Januar 2012, pp. 20.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;div id="footnotes">
&lt;hr/>
&lt;div class="footnote" id="_footnotedef_1">
&lt;a href="#_footnoteref_1">1&lt;/a>. Der QST Artikel adressiert Funkamateure in den USA (IARU Region 2). In der Schweiz (IARU Region 1) ist die Ruffrequenz 145.500 MHz.
&lt;/div>
&lt;/div></description></item><item><title>Vereinfachte Verwendung von Audiogeräten für digitale Modi</title><link>//hb9hox.radio/de/posts/2022-04-27-digitale-modi-und-audiogeraete/</link><pubDate>Wed, 27 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>//hb9hox.radio/de/posts/2022-04-27-digitale-modi-und-audiogeraete/</guid><description>&lt;div class="paragraph">
&lt;p>Das Arbeiten mit digitalen Modi erfolgt normalerweise durch Koppeln eines Computers mit einem Transceiver.
Dies beinhaltet meistens eine Art Audiogerät, welches dann verwendet wird, um Audio vom Transceiver an die Software weiterzuleiten, die die digitalen Dinge erledigt, und umgekehrt.
Dokumentationen zu verschiedenen digitale Modi, erklärt, wie Sie komplizierte Schritte und kryptische Gerätenamen verwenden, um das Ziel zu erreichen.
Aber dem muss nicht so sein.
Dieser Artikel gibt einen Überblick über die Linux-Audiolandschaft und wie digitale Modi komfortabler genutzt werden können.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div class="paragraph">
&lt;p>Angenommen, du hast zwei Lautsprecher und einen Audioplayer.
Um Audio zu hören, muss ein Kabel zwischen einem Lautsprecher und dem Player angeschlossen werden.
Um nun Audio auf dem anderen Lautsprecher zu hören, muss das Kabel am einen Lautsprecher herausgezogen und am anderen wieder angeschlossen werden.
Jetzt stell dir vor, du bekommst ein paar zusätzliche Player und Lautsprecher.
Möglicherweise sogar auch einige Geräte zum beeinflussen des Tons (Filter, Effekte), die zwischen einem Player und einem Lautsprecher zu platzieren sind.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div class="paragraph">
&lt;p>Das ständige Umstecken von Kabeln von einem Gerät zum anderen wird schnell lästig werden.
Und mit immer mehr Geräten wird es vermutlich chaotisch und Fehler sind schnell gemacht.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div class="paragraph">
&lt;p>Die Lösung dafür ist ein Mischpult.
An dieses Mischpult werden dann alle Zuspieler, Filter, Effekte und Lautsprecher angeschlossen.
Mit Tasten, Schiebe- und Drehregler, ermöglicht das Mischpult, die Lautstärke und den Fluss des Audiosignals von der Quelle zum Ziel zu steuern.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div class="paragraph">
&lt;p>Mit diesem Bild im Hinterkopf, lass uns mal ein Blick auf die gängigen Dokumentationen zu digitalen Modi anschauen.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div class="paragraph">
&lt;p>Diese sprechen davon, &lt;code>aplay -l&lt;/code> oder &lt;code>arecord -l&lt;/code> zu verwenden und die Karten- und Gerätenummer des zu verwendenden Audio-Interface zu identifizieren.
Daraus muss dann eine Hardwarekennung zusammengesetzt werden, die dann zu verwenden ist, um das Programm zu konfigurieren.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div class="paragraph">
&lt;p>Das ist wie unsere Analogie von oben, und es wird noch schlimmer.
Wann immer zu einem anderen Gerät gewechselt werden soll, muss:&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div class="ulist">
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>das Programm beendet werden&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>das neue Gerät identifiziert werden&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>die Konfiguration geändert werden&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>das Programm gestartet werden&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/div>
&lt;div class="paragraph">
&lt;p>Auch muss sichergestellt sein, dass niemals zwei Programme parallel laufen, die dasselbe Audiogerät verwenden.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div class="paragraph">
&lt;p>Das geht aber auch einfacher.
Wie in der obigen Analogie können wir ein Mischpult verwenden.
So ein Mischpult ist ein Tool namens PulseAudio.
Und in jüngerer Zeit bringt sich PipeWire in Stellung, PulseAudio zu ersetzen.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div class="paragraph">
&lt;p>Und wie funktioniert das nun?
Ganz einfach, verwende einfach &lt;code>default&lt;/code> als ALSA-Geräte-ID.
Verwende dann &lt;code>pavucontrol&lt;/code>, um die eigentlichen Eingabe- und Ausgabegeräte zu konfigurieren.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div class="paragraph">
&lt;p>In meiner Dire-Wolf-Konfiguration steht &lt;code>ADEVICE default&lt;/code>.
Sobald Dire Wolf gestartet ist, öffne ich PulseAudio Volume Control (&lt;code>pavucontrol&lt;/code>) und überprüfe, ob es mit dem richtigen Gerät verbunden ist.
Im Beispiel unten ist zu sehen, dass der Ausgang mit „PCM2903B Audio Codec Analog Stereo“ verbunden ist, meinem Yaesu FT-991A.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div class="imageblock">
&lt;div class="content">
&lt;img src="//hb9hox.radio/images/pavucontrol-playback.png" alt="pavucontrol playback"/>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;div class="paragraph">
&lt;p>Gleiches gilt für die Eingabe.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div class="imageblock">
&lt;div class="content">
&lt;img src="//hb9hox.radio/images/pavucontrol-recording.png" alt="pavucontrol recording"/>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;div class="paragraph">
&lt;p>Will ich jedoch zu meinem Lab599 Discovery TX-500 zu wechseln, dieses verbinde ich mit einer Digirig-Soundkarte, öffne ich einfach &lt;code>pavucontrol&lt;/code> und ändere sowohl das Aufnahme- als auch das Wiedergabegerät für Dire Wolf.
Dazu muss ich Dire Wolf nicht einmal neu starten.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div class="paragraph">
&lt;p>Dasselbe funktioniert auch für Ardop (verwende &lt;code>ardopc 8515 default default&lt;/code>), Fldigi und Wsjtx.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div class="admonitionblock note">
&lt;img class="icon icon-note" src="//hb9hox.radio/fa-icons/note.svg"/>
&lt;div class="paragraph">
&lt;p>Der Wiedergabeport von WSJTX wird nur zu sehen, solange Audio ausgegeben wird.
Verwende Tune in WSJTX, um einen konstanten Ton zu senden, womit der Wiedergabeport sichtbar wird, und den richtigen Ausgang eingestellt werden kann.
Die zuletzt gemacht Einstellung wird beibehalten, wenn der Port für einen Sendezyklus erscheint.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/div></description></item><item><title>Über mich</title><link>//hb9hox.radio/de/ueber/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>//hb9hox.radio/de/ueber/</guid><description>&lt;div class="paragraph">
&lt;p>Prüfung bestanden am 2. Dezember 2021 und am 21. Dezember 2021 das Rufzeichen HB9HOX erhalten.
Nun sammle ich erste Erfahrungen von zu Hause und Unterwegs.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div class="ulist">
&lt;div class="title">Aktuelle Ausrüstung&lt;/div>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>Yaesu FT-991A&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Diamond X-50N&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Selbse gebauter endgespiesener Halbwellendipol für 40m und aufwärts&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Chameleon MPAS 2.0 mit der Teactical Delta Loop Erweiterung&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/div></description></item></channel></rss>